**文化局**（），為[澳門政府](../Page/澳門政府.md "wikilink")[社會文化司轄下的](../Page/社會文化司.md "wikilink")[行政自治部門](../Page/行政自治.md "wikilink")，其目的在於藉展開中葡文化間的交流活動、推廣[葡萄牙語言文化及協助制定和執行](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[澳門的文化及學術研究和政策](../Page/澳門.md "wikilink")。前身為**文化司署**，該司司長最後一任為王增揚。

## 歷史

澳門文化局成立於1982年，當時的中文名稱為**澳門文化學會**（），乃透過九月四日第43/82/M號法令設立，並獲賦予具行政、財政及財產自治權的[公務法人資格](../Page/公務法人.md "wikilink")。1989年，澳門文化學會根據九月二十五日第63/89/M號法令進行架構重組，並於不足一年後透過五月十四日第20/90/M號法令作出調整，部門的中文名稱亦於此時改為**澳門文化司署**（葡文名稱不變）。當時，澳門文化司署除管轄[澳門歷史檔案館和](../Page/澳門歷史檔案館.md "wikilink")[澳門中央圖書館](../Page/澳門中央圖書館.md "wikilink")（原澳門國立圖書館）外，又增設兩個從屬機構：[澳門演藝學院和視覺藝術學校](../Page/澳門演藝學院.md "wikilink")（後者隨後根據八月三十日第45/93/M號法令併入[澳門理工學院](../Page/澳門理工學院.md "wikilink")）。1994年，澳門文化司署之架構透過十二月十九日第63/94/M號法令再次重組，賦予其更大的運作能力，達到現代化行政和公務員本地化的目標，以符合[澳門回歸前之過渡期的需要](../Page/澳門回歸.md "wikilink")；是次架構重組取消了澳門文化司署的法人資格及財政、財產自治權，僅餘行政自治權——儘管如此，澳葡政府於同年先行頒佈五月十六日第26/94/M號法令，設立享有行政及財政自治權之**文化基金**（），宗旨為資助澳門文化司署在遵從其職責之範圍內及行使其權限時所開展之文化活動。1998年，透過七月二十日第31/98/M號法令，[澳門博物館也納入澳門文化司署的架構內](../Page/澳門博物館.md "wikilink")。1999年12月20日澳門回歸以後，澳門文化司署改稱**文化局**（葡文名稱仍維持不變），繼續在澳門進行文化推廣和文藝培訓等工作。2010年3月29日，透過第4/2008號行政法規，設立文化創意產業促進廳，以輔助及推動澳門文化創意產業的發展。2014年3月1日，第11/2013號法律《文化遺產保護法》及其補充法規第4/2014號行政法規《文化遺產委員會》組織法生效，文化局須承擔**文化遺產委員會**及其秘書處的[預算及輔助其運作](../Page/預算.md "wikilink")。

## 職權

  - 協助制定並執行文化政策，以及推行澳門特別行政區的文化發展規劃；
  - 提供具質素的公共文化服務，促進資源的合理配置及文化事業的可持續發展；
  - 確保澳門特別行政區文化領域及保護文化遺產的相關法規有效貫徹、落實和執行；
  - 就文化財產及具文化價值的財產開展研究，提出建議和執行保護措施，並促進弘揚該等財產；
  - 鼓勵尊重多元文化；
  - 鼓勵市民，尤其兒童及青少年發揮創意思維，以及推行文化普及、藝術教育和創作；
  - 致力扶持、培養、教育和獎勵在文化藝術範疇有傑出表現的市民，並促進其互相交流；
  - 發展公共圖書館網絡、博物館網絡及檔案館，並制定適當政策，進行相關組織、管理，以推廣閱讀和扶持研究；
  - 推動文學、藝術、學術研究及生活美學的發展，並促進文化領域的研究、評論、出版、普及和教育；
  - 透過舉辦文藝、城市節慶活動，增進社會各族群的和諧共融；
  - 促進舉辦節慶活動和具文化及研究性質的會議、論壇、講座以及其他活動；
  - 規劃、建議設置文化設施，並負責管理有關設施；
  - 鼓勵市民參與文化藝術事務，促進民間文化藝術力量不斷發展；
  - 扶助並推動發展本土文化創意產業；
  - 收集、整理文化藝術的相關資料，開展調查研究，並藉出版書刊確保和扶持發表文學作品，尤其着重題材與澳門特別行政區有關的作品；
  - 促進並發展區域性及國際性的文化交流和合作；
  - 協助實施適用於澳門特別行政區屬文化藝術範疇的公約、條約、協議及議定書；
  - 藉簽訂合作議定書或協議等方法，促進與澳門特別行政區的公共部門及其他公共、私人實體在文化遺產、文化及藝術的範疇的交流和合作；
  - 履行依法獲賦予的其他職責。

## 組織法例

  - 第183/89/M號訓令（1989年10月31日《澳門政府公報》）批准歷史檔案館之規章－廢止一九八二年五月十五日第75/82/M號訓令。
  - 第186/89/M號訓令（1989年10月31日《澳門政府公報》）批准中央圖書館之章程。
  - 第40/93/M號法令（1993年8月23日《澳門政府公報》）訂定公開映演甄審委員會（經一九七八年五月二十日第15/78/M號法令設立，及附屬於教育暨青年局而運作），轉為在文化局內運作－廢止一九九○年六月二十日第69/GM/90號批示。
  - 第31/98/M號法令（1998年7月20日《澳門政府公報》）設立附屬於文化局之澳門博物館行政管理架構。
  - 第4/2008號行政法規（2008年3月10日《澳門特別行政區公報》）修改文化局的組織及運作。
  - 第164/2009號行政長官批示（2009年5月25日《澳門特別行政區公報》）核准《澳門演藝學院內部規章》。
  - 第5/2010號行政法規（2010年3月29日《澳門特別行政區公報》）修改文化局的組織及運作。
  - 第101/2010號社會文化司司長批示（2010年7月12日《澳門特別行政區公報》）修改經七月五日第197/93/M號訓令修改的十月三十一日第186/89/M號訓令核准《中央圖書館章程》第十一條條文。
  - 第20/2015號行政法規（2015年12月14日《澳門特別行政區公報》）文化局的組織及運作。

## 架構

[The_Historical_Archives_of_Macao.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Historical_Archives_of_Macao.jpg "fig:The_Historical_Archives_of_Macao.jpg")

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>廳級</p></th>
<th><p>處級</p></th>
<th><p>附屬委員會及基金</p></th>
<th><p>從屬機構</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td><p>文化基金</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td><p>公開映、演甄審委員會</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>組織及行政財政管理廳</p></td>
<td><p>組織及資訊處</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>財政及財產處</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>人力資源及行政處</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>文化遺產廳</p></td>
<td><p>文化遺產保護處</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>研究及計劃處</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>文化創意產業促進廳</p></td>
<td><p>文創計劃及發展處</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>公共圖書館管理廳</p></td>
<td><p>圖書資源發展處</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>讀者服務及推廣處</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>演藝發展廳</p></td>
<td><p>文娛活動處</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>演藝活動處</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>澳門文化中心</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>文博廳</p></td>
<td><p><a href="../Page/澳門博物館.md" title="wikilink">澳門博物館</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/澳門藝術博物館.md" title="wikilink">澳門藝術博物館</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>視覺藝術發展處</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>文化傳播處</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>學術及出版處</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/澳門演藝學院.md" title="wikilink">澳門演藝學院</a></p>
<ul>
<li>音樂學校</li>
<li>舞蹈學校</li>
<li>戲劇學校</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/澳門檔案館.md" title="wikilink">澳門檔案館</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

[Centrallibrary.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Centrallibrary.JPG "fig:Centrallibrary.JPG")\]\]

## 主要舉辦之活動

  - 澳門國際音樂節
  - 澳門藝術節
  - 澳門青年音樂比賽
  - 澳門美術雙年展
  - [澳門國際幻彩大巡遊](../Page/澳門國際幻彩大巡遊.md "wikilink")（澳門拉丁城區幻彩大巡遊）

## 歷任局長

**澳門文化學會**

1.  [若昂．加馮](../Page/若昂．加馮.md "wikilink")（João Manuel Rodrigues
    Calvão）（1982年－1984年）
2.  [彭慕治](../Page/彭慕治.md "wikilink")（Jorge Morbey Ferro Ramos
    Pereira）（1985年－1989年）

**澳門文化司署**

1.  [馬若龍](../Page/馬若龍.md "wikilink")（Carlos Alberto dos Santos
    Marreiros）（1989年－1992年）
2.  [布嘉麗](../Page/布嘉麗.md "wikilink")（Gabriela Pombas
    Cabelo）（1992年－1998年）

**文化局**

1.  [王增揚](../Page/王增揚.md "wikilink")（1998年－2000年7月25日）
2.  [何麗鑽](../Page/何麗鑽.md "wikilink")（2000年7月26日－2010年2月28日）
3.  [吳衛鳴](../Page/吳衛鳴.md "wikilink")（2010年3月1日－2017年2月）
4.  [梁曉鳴](../Page/梁曉鳴.md "wikilink")（2017年2月－2017年12月）
5.  [謝慶茜](../Page/謝慶茜.md "wikilink")（2017年12月－2018年1月）
6.  [穆欣欣](../Page/穆欣欣.md "wikilink") （2018年2月-

## 即將進行的架構重組

[2013年11月](../Page/2013年11月.md "wikilink")，[澳門行政長官](../Page/澳門行政長官.md "wikilink")[崔世安在](../Page/崔世安.md "wikilink")2014財政年度施政報告中透露，藉著即將重組文化局及[體育發展局的架構](../Page/體育發展局.md "wikilink")，[民政總署轄下的文化康體部將整合至兩部門](../Page/民政總署.md "wikilink")。

## 參考資料

|-    |-

  - [文化局簡介](https://web.archive.org/web/20120305104038/http://www.icm.gov.mo/cn/Structure/StructureMain.aspx)
  - [文化局組織法](http://bo.io.gov.mo/bo/i/94/51/declei63_cn.asp)
  - [文化基金組織法](http://bo.io.gov.mo/bo/i/94/20/declei26_cn.asp)
  - [文化遺產委員會組織法](http://bo.io.gov.mo/bo/i/2014/08/regadm04_cn.asp)
  - [2014年財政年度施政報告（pdf）](http://www.policyaddress.gov.mo/policy/download/cn2014_policy.pdf)

[Category:社會文化司](../Category/社會文化司.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国文化部门](../Category/中华人民共和国文化部门.md "wikilink")